\section{C++}


\begin{frame}{Was ist C++?}
	\begin{block}{Eine standardisierte Programmiersprache}
		C++
		\begin{itemize}
			\item ist eine Programmiersprache (gibt einen Programmablauf vor)
			\item vereint sowohl high-level- wir auch low-level-Features
			\item ist sehr hardwarenah
			\item ist standardisiert (\emph{hier:} ISO/IEC 14882:2003)
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\pause
	
	\begin{block}{Was sagt der Standard hierzu?}
		C++ is a general purpose programming language based on the C programming language as described in
		ISO/IEC 9899:1990 Programming languages – C.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Worum geht es bei C++?}
	von-Neumann-Architektur $\xrightarrow{Abstraktion}$ C++ $\xrightarrow{Implementierung}$ Hardware
	
	\begin{itemize}
		\item C++ wurde explizit für die von-Neumann-Architektur designed
		\item C++ soll zero-overhead sein (Features, die ich nicht nutze, benötigen weder Speicher noch Laufzeit)
		\item C++ ist eine Multi-Paradigmen-Sprache mit Betonung der Objektorientierung
	\end{itemize}
	
	\begin{block}{Standard, 1.8}
		The constructs in a C++ program create, destroy, refer to, access, and manipulate objects.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Wofür nutze ich C++?}
	foo!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{»Dinge«}
	Das grundlegende Konzept in C++ nennt sich im Standard \enquote{object}. Hinsichtlich Java und Objektorientierung aber missverständlich!
	Wir nennen es daher »Ding«.
	
	\pause
	
	\small
	\begin{block}{Standard, 1.8}
		Ein »Ding«
		\begin{itemize}
			\item ist ein Speicherbereich, aber \emph{keine} Funktion (auch wenn diese Speicher belegt!).
			\item wird durch eine Definition, den \verb|new|-Ausdruck oder vom Compiler erzeugt.
			\item hat einen Typen und eine Speicherdauer {\tiny (die die Lebensdauer des dort gespeicherten »Objekts« beeinflusst)}; \emph{kann} einen \emph{Namen} haben.
			\item hat eine Größe von einem oder mehr Bytes {\tiny (abgesehen von bit-fields)}.
			\item von »einfachem« {\tiny (POD)} Typ besetzt eine zusammenhängende Menge Bytes.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Speicher}
	\begin{block}{Standard, 1.7}
		Die fundamentale Speicher-Einheit im C++ Speichermodell ist das \emph{Byte}. [Es folgt eine sehr abstrakte Definition.]
		Der Speicher, welcher einem C++ Programm zur Verfügung steht, besteht aus einer oder mehreren Sequenzen von zusammenhängenden Bytes.
		Jedes Byte hat eine eindeutige Adresse.
	\end{block}
	
	\footnotesize
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			int foo;
			int bar;
			double d;
			double& rd = d;
			
			cout << sizeof(foo);
			cout << sizeof(int);
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

%, memory model, object model, Ring HW-Standard-Impl