\section{C++ und der Speicher}


\begin{frame}{Von-Neumann-Architektur}
	Aus: \url{de.wikipedia.org/wiki/Von-Neumann-Architektur}
	
	\begin{block}{Komponenten der Von-Neumann-Architektur}
		\begin{itemize}
			\item CPU (vereinfacht)
			\item Speicher mit wahlfreiem Zugriff und linearem Adressraum (RAM)
			\item Ein-/Ausgabewerk bzw. \emph{anderes Zeug} (Festplatte, Netzwerk, Bildausgabe, Uhrzeit, \dots)
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\pause
	
	C++ selbst ermöglicht nur -- und eingeschränkte! -- Verwendung der CPU und des Speichers. Bis auf wenige Ausnahmen müssen alle anderen Komponenten über das \emph{Betriebssystem} mittels \emph{Application Binary Interfaces} angesprochen werden.
\end{frame}

\begin{frame}{Programm \& Programmablauf}
	\footnotesize
	
	\begin{block}{Das Programm ist gespeichert (und nicht gelötet)}
		\begin{itemize}
			\item Die Befehle des Programms sind im RAM gespeichert.
			\item Die Daten, auf welche das Programm zugreifen kann, sind ebenfalls im RAM gespeichert.
			\item Es gibt einen \emph{instruction pointer}, der auf den nächst auszuführenden Befehl zeigt (= dessen Adresse enthält).
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\pause
	
	\begin{block}{Das Programm wird sequentiell (schrittweise) ausgeführt}
		\begin{itemize}
			\item Der nächste Befehl wird mittels des \emph{instruction pointers} gelesen und ausgeführt.
			\item Normalerweise wird anschließend der \emph{instruction pointer} um Eins erhöht ($\implies$ die Befehle stehen »nacheinander« im RAM).
			\item Es gibt Sprung-Befehle und von einer Bedingung abhängige Sprung-Befehle, die den \emph{instruction pointer} auf einen anderen Wert setzen können.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Implementierung in C++}
	\footnotesize
	
	\begin{block}{Speicher mit linearem Adressraum}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			int i;
			i = 5;

			int* pi;
			pi = &i;
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	
	\pause
	
	\begin{block}{Instruction Pointer und Sprungbefehle}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			int i;
			cin >> i;

			if(42 == i)
			    cout << "It's the solution!" << endl;
			else
			    cout << "It's NOT the solution!" << endl;
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Kurz: Datenstruktur}
	\begin{itemize}
		\item Wir haben linearen Speicher.
		\item Wir haben meist nicht nur ein Datum, sondern viele Daten, die miteinander in Verbindung stehen.
		\item Die Datenstruktur definiert (1), wie die Daten abgelegt und organisiert sind/werden (\emph{Implementierung} einer Datenstruktur).
		\item Die Datenstruktur definiert (2) die Art und Weise, wie auf die Daten zugegriffen werden kann (\emph{Interface} der Datenstruktur).
	\end{itemize}
	
	\pause
	
	\footnotesize
	
	\begin{block}{Einfachstes Beispiel: Array}
		\emph{Implementierung}: Daten sind sequentiell im Speicher abgelegt
		
		\emph{Interface}:
		\begin{itemize}
			\item Zugriff auf jedes beliebige Element des Arrays anhand seiner eindeutigen Nummer ($\in \mathbb{N}_0$).
			\item Die Nummern sind fortlaufend und beginnen bei 0, sie ändern sich nicht.
			\item Von jedem Element gelangt man zu jedem anderen beliebigen Element des Arrays.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Stack}
	Analogie: Ein Stapel Karten (ich lege eine Karte obenauf oder nehme sie weg).
	
	\hspace{1em}
	\pause
	
	\emph{Implementierung}:
	\begin{itemize}
		\item Ein fester, zuvor angelegter Speicherblock (Array).
		\item Ein Stack-Pointer, der eine Adresse auf dem Stack speichert. Zu Beginn zeigt dieser auf die höchste Adresse im Speicherblock.
		\item Beim Einfügen (Entfernen) von Elementen wird der Stack-Pointer erniedrigt (erhöht).
	\end{itemize}
	
	\pause
	
	\emph{Interface}:
	\begin{itemize}
		\item Einfügen eines Elements beliebiger Größe {\tiny(es muss natürlich in den verbleibenden freien Speicher des Stacks passen)} an das Ende des Stacks (\enquote{auf den Stapel legen}).
		\item Zugriff auf das zuletzt eingefügte Element.
		\item Entfernen des zuletzt eingefügten Elements.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\enquote{Stack-Variablen}, automatic storage duration}
	\footnotesize

	Die Definition eines »Dings« legt dieses (den Speicher!) auf den Stack des Programms {\tiny Ausnahme: \verb|static|}.
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			int foo;
			double bar;
			bool marvin = false;
			MyClass myObject;
			ofstream myOutputFileStream("C:/log.txt");
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	
	\pause
	
	Am Ende des Blocks, in welchem das »Dings« erzeugt wurde (der \emph{scope} der Variable endet), wird es vom Stack genommen:
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			{
			    int foo;
			}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Namen und Blöcke}
	Normalerweise darf kann ich auf die Namen aller übergeordneten Blöcke zugreifen.
	{\scriptsize Ausnahme: Sobald ein neuer Block beginnt, darf ich einen Namen neu verwenden und damit die alte Verwendung überdecken.}
	
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			int foo = 42;
			{
			    int bar = foo;
			    int foo = 44;
			}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Namen und Funktionen}
	\footnotesize
	
	Da Funktionen von überall her aus aufgerufen werden können, dürfen innerhalb von Funktionen keine Namen von »übergeordneten« Blöcken verwendet werden.
	
	\scriptsize
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			void foobar() {
			    // ++bar;    // VERBOTEN!
			    int foo = 42;
			    ...
			    foobar();
			}
			
			int barfoos() {
			    int bar = 0;
			    foobar();
			}
			
			int main() {
			    foobar();
			}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Stack-Frame (1)}
	Scope, Blöcke, Namen usw. basieren auf dem Prinzip des \emph{Stack-Frames}.
	
	\pause
	
	\begin{block}{Stack-Frame}
		\begin{itemize}
			\item Jeder Block \verb|{ ... }| bildet einen \emph{Stack-Frame}.
			\item Zu Beginn des Stack-Frames werden alle im Block definierten »Dinge« auf den Stack gelegt.
			\item Nach Ende des Frames werden sie vom Stack genommen.
			\item Die Reihenfolge auf dem Stack entspricht der Reihenfolge der Definition {\tiny(abgesehen von Optimierungen)}.
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\pause
	
	Der Stack-Pointer zu Beginn des Stack-Frames wird gespeichert und nennt sich Frame-Pointer (oder Base-Pointer).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zugriff auf \enquote{Stack-Variablen}}
	Der Stack an sich erlaubt nur den Zugriff auf das zuletzt eingefügte Element. ABER:
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Der Stack ist implementiert als ein Array plus einem Pointer.
		\item In einem Array kann man auf jedes beliebige Element zugreifen!
		\item Ein Variablen-Name in C++ wird daher durch einen \emph{festen} Offset vom Frame-Pointer ersetzt.
	\end{itemize}
	
	\pause
	
	\footnotesize
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			//- Annahme *hier*: Stack-Pointer esp = 40
			{   //- Frame-Pointer ebp := esp, hier: 40
			    //- esp := esp - sizeof(foo) - sizeof(bar), hier: 32
			    int foo;    // Tut hier nichts!
			    foo = 42;   // foo entspricht ebp - 0 = ebp, hier: 40
			    int bar;    // Tut hier nichts!
			    bar = 21;   // bar entspricht ebp - sizeof(int), hier: 36
			}   //- esp := ebp, hier: 40
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Grenzen des Stacks}
	\begin{itemize}
		\item Für den Stack wird \emph{einmalig} eine feste Menge zusamenhängender Speicher zur Verfügung gestellt.
		\item Der Speicher für alle Variablen innerhalb eines Blocks wird zu Beginn des Blocks alloziert.
		\item Die Variablen-Namen entsprechen \emph{festen} Offsets vom ebp.
	\end{itemize}
	
	\pause
	
	\begin{itemize}
		\item Problem 1: Wie alloziere ich Speicher für eine sehr große Menge Daten?
		\item Problem 2: Wie alloziere ich eine zur Laufzeit festgelegte Menge Speicher?
		\item Problem 3: Wie verwende ich Daten in anderen Stack-Frames (Funktionen usw.)?
	\end{itemize}
	
	\pause
	
	\tiny
	Detail:
	Ich kann genau \emph{einmal} innerhalb eines Blocks eine dynamische, d.h. zur Laufzeit festgelegte, Menge Speicher allozieren;
	und zwar \emph{nachdem der Speicher aller \enquote{Stack-Variablen} des Blocks alloziert wurde}.
	
	Das ist allerdings hässlich und nicht standardisiert!
	Resultat: Ich kann in Standard-C++ \emph{gar nicht} eine dynamische Menge Speicher auf dem Stack allozieren!
\end{frame}

\begin{frame}{Heap}
	Für die Schwächen und Unzulänglichkeiten des Stacks / automatic storage duration benötigt man eine andere Datenstruktur zur Speicherverwaltung.
	Diese kann ein Heap sein.
	
	\pause
	
	\begin{block}{Heap}
		\emph{Implementierung}: Kommt später! Für hier uninteressant! Plattform- und OS-abhängig!
		
		\pause
		
		\emph{Interface}:
		\begin{itemize}
			\item Einfügen eines Elements beliebiger Größe, \emph{keine Garantien über die Adresse des allozierten Speichers!}.
			\item Entfernen eines beliebigen Elements.
			\item Die Adressen eines Elements ändert sich \emph{nicht} wenn man andere Elemente einfügt oder entfernt.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Allokation auf dem Heap}
	\verb|new TYPE;| bzw. \verb|new TYPE(PARAMETER);|
	\begin{itemize}
		\item Alloziert das »Ding« auf dem Heap (den Speicher!).
		\item Ruft den Konstruktor von TYPE auf (und übergibt die PARAMETER).
		\item Gibt die Adresse des Speichers zurück, als \verb|TYPE*|.
	\end{itemize}
	
	\hspace*{3em}
	
	\verb|new TYPE[DYNAMIC_NUMBER];| -- die Variante mit Parametern \emph{existiert nicht!}
	\begin{itemize}
		\item Alloziert \verb|DYNAMIC_NUMBER| »Dinge« auf dem Heap (den Speicher!).
		\item Ruft für jedes Element den \emph{default}-Konstruktor von TYPE auf.
		\item Gibt die Adresse des Speichers des nullten Elements zurück, als \verb|TYPE*|.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\enquote{Heap-Variablen}}
	Da die Adresse eines »Dings« auf dem Heap erst zur Laufzeit festgelegt wird, kann der Compiler nicht wie bei Stack-Variablen mit festen Werten (Offsets) arbeiten.
	
	\hspace{1em}
	\pause
	
	Man arbeitet stattdessen mit zwei Schritten:
	\begin{itemize}
		\item Man speichert auf dem Stack die Adresse der Heap-Variablen.
		\item Man lädt von der Adresse \emph{selbst} den Wert der Heap-Variablen $\Rightarrow$ \emph{dereferenzieren}
	\end{itemize}
	\pause
	
	\footnotesize
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++]
			int* p;         // Stack-Variable
			p = new int;    // Speichere in p die Adresse der Heap-Variablen.
			cout << *p;     // Lade von der Adresse in p den Wert, Ausgabe.
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{dynamic storage duration}
	Da C++ / der Compiler nur die Addresse des Objekts hat, kann der Compiler nicht so einfach wie beim Stack die »Dinge« wegräumen:
	
	{\footnotesize
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++, escapechar=\%]
			int* p0 = 0;
			{
			    int* p = new int;
			    p0 = p;
			}
			%\phantom{...}%
			%\phantom{\Hilight delete p0;}%
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	}
	
	Man muss sich daher selbst um das Aufräumen kümmern!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Deallokation vom Heap}
	\verb|delete ADDRESS;| -- ADDRESS muss ein Pointer sein, sei hier vom Typ TYPE*
	\begin{itemize}
		\item Ruft den Dekonstruktor vom Objekt auf (\verb|ADDRESS->~TYPE();|)
		\item Dealloziert den Speicher vom Heap.
	\end{itemize}
	
	\hspace*{4em}
	
	\verb|delete TYPE[DYNAMIC_NUMBER];|
	\begin{itemize}
		\item Ruft den Dekonstruktor jedes Elementes auf.
		\item Dealloziert den Speicher vom Heap.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{dynamic storage duration}
	Da C++ / der Compiler nur die Addresse des Objekts hat, kann der Compiler nicht so einfach wie beim Stack die »Dinge« wegräumen:
	
	{\footnotesize
	\begin{block}{}
		\begin{lstlisting}[language=C++, escapechar=\%]
			int* p0;
			{
			    int* p = new int;
			    p0 = p;
			}
			...
			%\Hilight%delete p0;
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	}
	
	Man muss sich daher selbst um das Aufräumen kümmern!
\end{frame}
